**[乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")**是一个位于[东欧平原的国家](../Page/东欧平原.md "wikilink")，又稱為小俄羅斯、[魯塞尼亞](../Page/魯塞尼亞人.md "wikilink")。是[中世纪](../Page/中世纪.md "wikilink")[东斯拉夫人文化的中心](../Page/东斯拉夫人.md "wikilink")，现代[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")、[乌克兰和](../Page/乌克兰.md "wikilink")[白俄罗斯等民族的共同祖先](../Page/白俄罗斯.md "wikilink")[基辅罗斯就是以基辅为基地发展起来的](../Page/基辅罗斯.md "wikilink")。公元前六百年左右，斯基泰人已經在今天烏克蘭的克里米亞地區活動。以後，乌克兰和俄罗斯以及白俄罗斯的历史联系非常紧密。约公元14世纪，乌克兰逐渐形成了现代乌克兰民族。其后乌克兰和俄罗斯几度合并，直到1917年，[俄国发生](../Page/俄国.md "wikilink")[十月革命](../Page/十月革命.md "wikilink")，1917年-1921年，乌克兰经历了短暂的独立后，[乌克兰和](../Page/乌克兰.md "wikilink")[白俄罗斯](../Page/白俄罗斯.md "wikilink")、[俄罗斯以及](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[外高加索组成了](../Page/外高加索.md "wikilink")[苏维埃社会主义共和国联盟](../Page/苏维埃社会主义共和国联盟.md "wikilink")，简称苏联，成为苏联的创始加盟共和国。1941年，[苏德战争爆发](../Page/苏德战争.md "wikilink")，乌克兰全境被德国占领，1944年，苏军解放了乌克兰全境，并将原属[波兰领土的](../Page/波兰.md "wikilink")[西乌克兰划归乌克兰](../Page/西乌克兰.md "wikilink")。1954年，赫魯曉夫以紀念烏克蘭和俄羅斯統一300週年紀念日的名義，将[克里米亚由](../Page/克里米亚.md "wikilink")[俄羅斯划归给乌克兰](../Page/俄羅斯蘇維埃聯邦社會主義共和國.md "wikilink")，组成了现代乌克兰的疆域。1991年，乌克兰从苏联独立，成为主权国家。

## 古代乌克兰

### 史前

人類在烏克蘭地區的活動已經被追溯到相當久以前。約在西元前4500年到西元前3000年，新石器時代晚期文化Trypillian在此地蓬勃發展，且之後在俄羅斯草原上的青銅器早期文化和西元前3000年的地下墓穴文化(見烏克蘭石碑)，也是由承自此文化的[紅銅時代人](../Page/紅銅時代.md "wikilink")，以及較東邊的[斯萊德涅斯多格文化](../Page/斯萊德涅斯多格文化.md "wikilink")(Sredny
Stog)發展而來。

在鐵器時代，這塊土地陸續居住了游牧民族中的達契亞人(Dacian)、辛梅裡安人(Cimmerian)、[斯基泰人](../Page/斯基泰人.md "wikilink")(Scythian)、[薩爾馬提亞人](../Page/薩爾馬提亞人.md "wikilink")(Sarmatian)，而其中斯基泰王國在西元前750年至西元前250年存在於此地。同一時期，古希臘也在西元前6世紀於黑海的東北海岸建立了殖民地，而當中的[提拉斯](../Page/提拉斯.md "wikilink")(Tyras)、[奧里維亞](../Page/奧里維亞.md "wikilink")(Olbia)、Hermonassa，隨著政權轉變繼續作為羅馬和拜占庭的城市，直到西元6世紀。

約在西元250年至西元375年間，哥德人抵達了烏克蘭的土地，這塊他們稱之為Oium的地方，而Oium所指的地帶也與考古學中[切爾尼亞霍夫文化](../Page/切爾尼亞霍夫文化.md "wikilink")(Chernyakhov)存在的地區相當。東哥德人生活在這片土地上，但他們的生存從西元370年左右便開始受到了匈人的威脅。基輔文化位在東哥德王國的北部，興盛於[匈人擴張的西元](../Page/匈人.md "wikilink")2世紀至西元5世紀。但當他們於454年的尼達歐(Nedao)之戰擊敗匈人後，東哥德人才能定居在[潘諾尼亞](../Page/潘諾尼亞.md "wikilink")(Pannonia)。

隨著匈人與哥德人的影響衰落，一個可能是源於基輔文化的斯拉夫人部落填補了權力的真空，並在西元5世紀時，擴張至超出今日烏克蘭的領土，到西元6世紀，其影響力更伸到了巴爾幹地區。

在西元7世紀時，現代烏克蘭領土包含了[保加利亞人國家的核心地區及首都Phanagoria](../Page/保加利亞.md "wikilink")。在西元7世紀末，保加利亞人遷徙往其他地方，而原有土地則大多都被來自中亞地區屬於半游牧民族的[可薩人](../Page/可薩人.md "wikilink")(Khazars)併吞了。

可薩人於歐洲的東南部，接近高加索地區及裏海的位置建立了可薩汗國，其領土包括今日哈薩克西部、烏克蘭東部、[亞塞拜然](../Page/亞塞拜然.md "wikilink")、俄羅斯南部以及克里米亞。大約在西元800年，可薩汗國的主要信仰轉變為猶太教。

### 基辅罗斯

[Knyaz_Igor_in_945_by_Lebedev.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Knyaz_Igor_in_945_by_Lebedev.jpg "fig:Knyaz_Igor_in_945_by_Lebedev.jpg")创建者[伊戈尔·留里科维奇](../Page/伊戈尔·留里科维奇.md "wikilink")\]\]
[維京人在公元九世紀建立的](../Page/維京人.md "wikilink")[基輔羅斯公國](../Page/基輔羅斯公國.md "wikilink")（Київська
Русь），是一個由880年至12世紀中葉，以[基輔為首都](../Page/基輔.md "wikilink")，東斯拉夫人為主體的早期國家。

12世纪中叶，基辅受草原民族攻击和罗斯王公内讧而衰弱。基辅地区居民向西方的[加利奇和北方的](../Page/加利奇.md "wikilink")[弗拉基米尔转移](../Page/弗拉基米尔.md "wikilink")，从而使乌克兰民族（小俄罗斯民族）与俄罗斯民族（大俄罗斯民族）产生分化。

根據史學史的觀點，基輔羅斯被認為是三個現代東斯拉夫人國家（白俄羅斯、俄羅斯及烏克蘭）的前身。弗拉基米尔一世·斯维亚托斯拉维奇和他的兒子雅羅斯拉夫統治的時期，被認為是基輔的黃金時期。當時他們接納了東正教，也創立了[罗斯法典](../Page/罗斯法典.md "wikilink")（Руська
правда）。

基輔羅斯在公元十三世紀被蒙古人的[金帳汗國佔領](../Page/金帳汗國.md "wikilink")。

### 金帐汗国

1223年蒙古军队在[拔都汗](../Page/拔都.md "wikilink")（俄语：Баты）的带领下侦查基辅罗斯，罗斯各大公与长期的仇敌波洛茨人组成联盟，在卡尔卡河岸与汗国侦查军队交锋。由于罗斯各公国大公对蒙古汗国不了解，再加上内部不合，被包围后歼灭，5位大公阵亡。随后蒙古軍与1237年击破弗尔基米尔公国首府弗尔季米尔，经过各公国境内折回补给，又在1239年重新侵略罗斯过境，在1240年占领基辅，代表着蒙古240年统治的开始。

[金帐汗国末期](../Page/金帐汗国.md "wikilink")，1480年阿合马再次征讨[罗斯公国](../Page/罗斯公国.md "wikilink")，再次失败，并死于内乱。至此[罗斯公国彻底摆脱蒙古人的统治](../Page/罗斯公国.md "wikilink")。此距朮赤建立汗國已有二百六十年的時間。1547年，莫斯科大公国正式改称[俄罗斯沙皇国](../Page/俄罗斯沙皇国.md "wikilink")，[伊凡四世加冕为俄罗斯](../Page/伊凡四世.md "wikilink")[沙皇](../Page/沙皇.md "wikilink")。1550年代，沙皇俄国先後攻打了[喀山汗國](../Page/喀山汗國.md "wikilink")、[阿斯特拉罕汗國](../Page/阿斯特拉罕汗國.md "wikilink")、[克里米亞汗國三个汗国](../Page/克里米亞汗國.md "wikilink")。其中，克里米亞汗國壽命最長，因為它是當代強大的[奥斯曼土耳其帝国的封臣](../Page/奥斯曼土耳其帝国.md "wikilink")。1783年，[克里米亞在法國大革命前](../Page/克里米亞.md "wikilink")，中衰的奥斯曼土耳其帝国與[奥地利有戰端](../Page/奥地利.md "wikilink")，無暇東顧，汗國遂被歸併於沙俄領內。

### 波兰-立陶宛联邦

公元1569年，[盧布林聯合成立](../Page/盧布林聯合.md "wikilink")，[波蘭立陶宛聯邦誕生](../Page/波蘭立陶宛聯邦.md "wikilink")，烏克蘭被納入波蘭的統治之下。由於聯邦的創立及其對此地殖民的努力，這時期的發展相當迅速，有眾多波蘭的農民來到這裡，連帶使得許多新的城市及村莊在烏克蘭地區形成，文藝復興的觀念也藉由新建立的學校逐漸傳播開來。這時期有許多烏克蘭貴族改信天主教，與依然信仰[東正教的農民大眾的矛盾日益增加](../Page/東正教.md "wikilink")。具體地說，現代烏克蘭民族形成於17至19世紀，在聶伯河中游一帶，以[基輔](../Page/基輔.md "wikilink")、[波爾塔瓦和](../Page/波爾塔瓦.md "wikilink")[切爾尼戈夫為中心](../Page/切爾尼戈夫.md "wikilink")。

## 從近古到近代的乌克兰

### 近古

許多城市的貧民和不願成為農奴的烏克蘭農民遷徙到俄南，這些人被稱為[哥薩克人](../Page/哥薩克人.md "wikilink")。17世紀中葉，不滿波蘭貴族在政治宗教上打壓的哥薩克人，於1648年[發動大起義](../Page/赫梅爾尼茨基起義.md "wikilink")（1648-1657年），起義最後是以哥薩克人向俄羅斯請求保護作收，自此[東烏克蘭](../Page/東烏克蘭.md "wikilink")（第聶伯河左岸）與[俄羅斯帝國正式合併](../Page/俄羅斯帝國.md "wikilink")，開始了烏克蘭和俄羅斯的結盟史。

18世紀初年[大北方戰爭時期](../Page/大北方戰爭.md "wikilink")，東烏克蘭人一度出現與俄羅斯關係鬆動的現象，但是在[彼得大帝打敗入侵的](../Page/彼得大帝.md "wikilink")[瑞典軍之後](../Page/瑞典.md "wikilink")，東烏克蘭對[俄羅斯帝國的向心力大為增強](../Page/俄羅斯帝國.md "wikilink")，越來越多人認同自己是[俄羅斯人](../Page/俄羅斯人.md "wikilink")。1764年俄國女沙皇[凱薩琳大帝解散衰落的哥薩克組織](../Page/凱薩琳大帝.md "wikilink")——[哥薩克酋長國](../Page/哥薩克酋長國.md "wikilink")，強化俄國中央（[聖彼得堡](../Page/聖彼得堡.md "wikilink")）對東烏克蘭的集權管理（1775年俄軍摧毀哥薩克最後的要塞[扎波羅熱](../Page/扎波羅熱.md "wikilink")）；[凱薩琳大帝同時在](../Page/凱薩琳大帝.md "wikilink")1783年打敗[鄂圖曼土耳其](../Page/鄂圖曼土耳其.md "wikilink")、吞併土耳其的附庸[克里米亞汗國](../Page/克里米亞汗國.md "wikilink")，大量的俄國人開始移民[克里米亞半島](../Page/克里米亞半島.md "wikilink")。1772-1795年間，[凱薩琳大帝在三次](../Page/凱薩琳大帝.md "wikilink")[瓜分波蘭當中](../Page/瓜分波蘭.md "wikilink")，獲得了[西烏克蘭地區](../Page/西烏克蘭.md "wikilink")，現代[烏克蘭的疆土大致成形](../Page/烏克蘭.md "wikilink")（除了[加利西亚在](../Page/加利西亚.md "wikilink")1772－1918年属于[奥地利](../Page/奥地利.md "wikilink")）；但是西烏克蘭的中小貴族大多是[東儀天主教徒](../Page/東儀天主教.md "wikilink")（雖然農民幾乎是[東正教徒](../Page/東正教.md "wikilink")），以致於西烏克蘭人（還有不少信仰[天主教的](../Page/天主教.md "wikilink")[波蘭人](../Page/波蘭人.md "wikilink")）對正統[東正教與俄羅斯的認同薄弱](../Page/東正教.md "wikilink")，促成21世紀的東西拉鋸與認同問題。

### 近代

為了因應18世紀後期出現的[東儀天主教徒](../Page/東儀天主教.md "wikilink")（又稱[烏克蘭希臘禮天主教會](../Page/烏克蘭希臘禮天主教會.md "wikilink")）與[東正教徒的衝突與鬥爭](../Page/東正教.md "wikilink")（以西烏克蘭地區為中心），1795年後[俄國沙皇開始在烏克蘭全境推行俄羅斯化政策](../Page/俄國沙皇.md "wikilink")，竭力推廣[俄語的使用](../Page/俄語.md "wikilink")，並壓制出版界與公眾活動的[烏克蘭語](../Page/烏克蘭語.md "wikilink")。反而促成19世紀上半[浪漫主義在烏克蘭語族群中的蓬勃發展](../Page/浪漫主義.md "wikilink")，[農奴出身的民族詩人](../Page/農奴.md "wikilink")[塔拉斯·舍甫琴科是其中的佼佼者](../Page/塔拉斯·舍甫琴科.md "wikilink")，有效地推展了烏克蘭的[民族主義運動](../Page/民族主義.md "wikilink")。這些新興的烏克蘭知識分子，同時致力於民族復興與社會正義的實現，譬如[農奴解放的目標](../Page/農奴.md "wikilink")，終於由沙皇[亞歷山大二世在](../Page/亞歷山大二世_\(俄國\).md "wikilink")[1861年解放全國農奴而獲得實現](../Page/1861年俄國農奴制度改革.md "wikilink")。

俄羅斯帝國時期，並沒有「烏克蘭人」這一稱呼，當時的稱呼，малоросс,中文翻譯為「小羅斯人」，因此後世的一些烏克蘭民族主義者說這是帶有侮辱性的稱呼，事實上這是不正確的。

мало一詞這裡是源自希臘文，意思是「中央的、土著的、土生土長的」。因為羅斯文明的發源地是基輔羅斯，所以малоросс的正確意思是「土生土長的本地羅斯人」的意思。

隨著俄羅斯帝國的發展，越來越多的生活在奧匈帝國、奧斯曼帝國通知下的[斯拉夫民族希望獨立建國或者併入俄羅斯](../Page/斯拉夫民族.md "wikilink")，尤其在奧匈帝國統治境內的斯拉夫民族就更為不穩。出現很多親俄遊行和希望民族自決的遊行。為此奧匈帝國大傷腦筋，也進行了一系列殘酷的鎮壓。詩人[普希金的第一個雕像並非是在](../Page/普希金.md "wikilink")[莫斯科或者](../Page/莫斯科.md "wikilink")[聖彼得堡建立的](../Page/聖彼得堡.md "wikilink")，而是在西烏克蘭的維利奇卡村。

但是奧匈也意識到需要從心裡和精神方面下手，於是開展積極的信息戰和教育宣傳工作，其中一點就是人為創造並推廣「烏克蘭人」的概念，意思是住在邊境上的人們。
現代人很少有人知道，現代的烏克蘭語和字母是由Panteleimon
Kulish這一個人人為創造的語言。在1890年，奧匈帝國的國務會議上，兩名[加里西亞代表公開宣言表示他們不是俄羅斯人](../Page/加里西亞.md "wikilink")，不是малоросс，而是「烏克蘭人」。5年後的1895年，在加里西亞會議正式出現了烏克蘭黨團。也就是說，「烏克蘭人」這一詞第一次正式被公開提出是在[奧匈帝國](../Page/奧匈帝國.md "wikilink")。當時並沒有烏克蘭人或是烏克蘭民族而是稱為哥薩克酋長國，而烏克蘭是一個地理名稱類似州或省的概念、正式被提出做為民族是在1890年的奧匈帝國的國務會議上。\[1\]

之後一戰爆發，德國參謀本部和奧匈即將合作推廣這些民族分化概念，藉以打擊和瓦解俄羅斯，緩解德國在東線戰場的壓力。

蘇聯[十月革命之後](../Page/十月革命.md "wikilink")，在1919年，德國東線參謀長霍夫曼將軍曾經對《Daily
Mail》說過這樣一番話：「事實上烏克蘭——是我們創造的產物，而根本不是什麼當地人民自己的意志。我創造了烏克蘭是為了可以至少和一部分的俄羅斯達成停戰而緩和東線戰場壓力……」

從19世紀開始，一直有烏克蘭人往東移民到[俄羅斯帝國的偏遠地區](../Page/俄羅斯帝國.md "wikilink")，根據1897年的人口普查，[西伯利亞有](../Page/西伯利亞.md "wikilink")223,000烏克蘭人，[中亞則有](../Page/中亞.md "wikilink")102,000人。當19世紀後期烏克蘭[民族主義與](../Page/民族主義.md "wikilink")[社會主義持續發展的時候](../Page/社會主義.md "wikilink")，奧地利統治下的[加利西亞地區](../Page/加利西亞.md "wikilink")（居民大多是烏克蘭人），因為[哈布斯堡王朝的寬鬆統治](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")，享有較高的政治自由，因此成為烏克蘭民族主義的運動中心。譬如許多[加利西亞的](../Page/加利西亞.md "wikilink")[烏克蘭希臘禮天主教會](../Page/烏克蘭希臘禮天主教會.md "wikilink")[神職人員](../Page/神職人員.md "wikilink")，就成為倡導烏克蘭[民族主義的積極分子](../Page/民族主義.md "wikilink")，代表性人物是創作[烏克蘭國歌樂曲的](../Page/烏克蘭國歌.md "wikilink")神父（1815-1870年）。這說明原生的烏克蘭[民族主義](../Page/民族主義.md "wikilink")（迸發於奧地利統治地區），本身就跟東烏克蘭的俄國式與[東正教文化格格不入](../Page/東正教.md "wikilink")。

1917年[二月革命後](../Page/二月革命.md "wikilink")，烏克蘭成立議會中央拉達，選舉[弗拉基米爾·維尼錢科](../Page/弗拉基米爾·維尼錢科.md "wikilink")（Владимир
Винниченко）為議會領導人。之後德軍進入基輔，維尼錢科政權被德國人扶植[斯科羅帕茨基](../Page/斯科羅帕茨基.md "wikilink")（Скоропадский,
Павел
Петрович）推翻，建立[烏克蘭國](../Page/烏克蘭國.md "wikilink")。1918年德國戰敗後，德軍撤出烏克蘭。烏克蘭出現數股勢力，包含斯科羅帕茨基政權、[涅斯特爾·馬赫諾率領的黑軍](../Page/涅斯特爾·馬赫諾.md "wikilink")、白軍將領[弗朗格爾男爵率領的保皇軍](../Page/弗朗格爾.md "wikilink")，[西蒙·彼得留拉](../Page/西蒙·彼得留拉.md "wikilink")（Symon
Petliura）率領的綠軍。

## 现代乌克兰

### 苏联时期的乌克兰

1917年底東烏克蘭地區建立蘇維埃政權，成立[烏克蘭蘇維埃社會主義共和國](../Page/烏克蘭蘇維埃社會主義共和國.md "wikilink")。1918年至1920年[紅白俄內戰時期](../Page/俄國內戰.md "wikilink")，西烏克蘭中的一半領土（東[加利西亞和](../Page/加利西亞.md "wikilink")[西沃倫](../Page/西沃倫.md "wikilink")）被波蘭佔領。[西蒙·彼得留拉](../Page/西蒙·彼得留拉.md "wikilink")（Symon
Petliura）則率領綠軍於1917年成立[烏克蘭人民共和國](../Page/烏克蘭人民共和國.md "wikilink")，順利攻陷[基輔](../Page/基輔.md "wikilink")，推翻斯科羅帕茨基政權，並與[波蘭第二共和國短暫結盟](../Page/波蘭第二共和國.md "wikilink")。西蒙·彼得留拉之後遭到俄羅斯紅軍擊敗，烏克蘭人民共和國覆滅。俄羅斯紅軍之後驅離白軍將領弗朗格爾佔領的[克里米亞地區](../Page/克里米亞.md "wikilink")。
[Narody2RP.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Narody2RP.png "fig:Narody2RP.png")的民族分布：绿色为波兰人，黄色为白俄罗斯人，**橙色为乌克兰人**，深蓝色为德意志人，紫红色为立陶宛人，橙色的**西烏克蘭地區（[加利西亞東半](../Page/加利西亞.md "wikilink")）**後來於1939年被[蘇聯占領](../Page/蘇聯.md "wikilink")，併入[烏克蘭蘇維埃社會主義共和國](../Page/烏克蘭蘇維埃社會主義共和國.md "wikilink")。\]\]
1922年，[蘇聯成立](../Page/蘇聯.md "wikilink")，烏克蘭蘇維埃社會主義共和國加入聯盟，成為[蘇聯的創始國之一](../Page/蘇聯.md "wikilink")。1932—1933期間，因為[史達林進行集體農莊改革導致烏克蘭發生大饑荒](../Page/史達林.md "wikilink")，[烏克蘭大饑荒造成](../Page/烏克蘭大饑荒.md "wikilink")3百萬人死亡。根據波蘭和蘇聯簽訂的《[里加條約](../Page/里加條約.md "wikilink")》，西烏克蘭（[加利西亞東半](../Page/加利西亞.md "wikilink")）成為波蘭領土，1939年11月，[第二次世界大戰爆發](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，[波蘭被德國](../Page/波兰第二共和国.md "wikilink")、蘇聯分割佔領，西烏克蘭（[加利西亞東半](../Page/加利西亞.md "wikilink")）與[烏克蘭蘇維埃社會主義共和國合併](../Page/烏克蘭蘇維埃社會主義共和國.md "wikilink")。[烏克蘭反抗軍](../Page/烏克蘭反抗軍.md "wikilink")（Украинская
повстанческая
армия）於第二次世界大戰期間成立，烏克蘭反抗軍屠殺許多俄羅斯人、[猶太人和其他民族](../Page/猶太人.md "wikilink")，幫助[納粹德國建立](../Page/納粹德國.md "wikilink")[集中營](../Page/集中營.md "wikilink")，搜捕和屠殺波蘭人、猶太人、俄羅斯人。

1941年6月22日，[蘇德戰爭爆發](../Page/蘇德戰爭.md "wikilink")，戰火首先燒到烏克蘭，蘇聯在烏克蘭地區遭受了嚴重失敗。[基輔戰役](../Page/基輔戰役.md "wikilink")，蘇聯大約損失了約70萬士兵，德國如願佔領了烏克蘭全境。1944年11月，蘇軍重返烏克蘭。第二次世界大戰期間，烏克蘭地區成為戰爭的重災區，軍民死傷慘重，物資損失更是不可計數。1954年，在總書記[赫魯雪夫的主導下](../Page/赫魯雪夫.md "wikilink")，蘇聯把[克里米亞半島劃歸](../Page/克里米亞半島.md "wikilink")[烏克蘭蘇維埃社會主義共和國](../Page/烏克蘭蘇維埃社會主義共和國.md "wikilink")，此時的克里米亞經過百多年來俄羅斯人的遷入與1944年[史達林的](../Page/史達林.md "wikilink")[克里米亞韃靼人強制流放](../Page/克里米亞韃靼人強制流放.md "wikilink")，呈現極高的俄化狀態。

第二次世界大戰後，烏克蘭迅速恢復生產，建立發達的重工業和[農業](../Page/農業.md "wikilink")，人民生活水平有較大提高。可是，蘇聯高度中央集權的[計劃經濟體制具有嚴重的弱點](../Page/計劃經濟.md "wikilink")，到了20世紀後半期，尤其是80年代末，蘇聯實行的中央高度集權的計劃經濟體制日漸失去活力，官員士氣日益低落，經濟失去發展勢頭，經濟水平與西方的差距日益拉大。在政治上，由於蘇聯共產黨在成立幾十年來，犯有肅反擴大化等嚴重錯誤，民主與法治建設薄弱，人民自由受到壓制，民族矛盾隱憂嚴重。

1986年，蘇聯烏克蘭境內的[車諾比爾核電站發生嚴重的爐心融毀輻射外洩事件](../Page/車諾比.md "wikilink")，造成嚴重後果。但當時蘇聯官方開始時向世界和本國人民隱瞞事件真相，被國外媒體和核輻射檢測部門揭露後，蘇聯的官僚意識受到廣泛批評。

1985年，[戈巴契夫在蘇聯上台後](../Page/戈巴契夫.md "wikilink")，歷史和現實積累的各種矛盾開始表面化，民族主義和民族獨立傾向迅速抬頭，全國政局開始急劇動蕩，同時，烏克蘭開始了其獨立步伐。(烏克蘭、南高加索等區的種族矛盾從蘇維埃創建以來不曾停止過，不是戈巴契夫上台才有的問題，而且他上任才不過5年)

1989年9月，烏克蘭人民爭取改革運動（簡稱「魯赫」）成立，成員迅速擴大到百萬人。1990年7月16日，烏議會通過《[烏克蘭國家主權宣言](../Page/烏克蘭國家主權宣言.md "wikilink")》。1991年8月24日，烏克蘭政府發表的國家獨立宣言，正式宣布脫離蘇聯獨立，改國名為烏克蘭。12月8日，烏克蘭、俄羅斯和白俄羅斯的領導人在[明斯克簽署別洛韋日協定](../Page/明斯克.md "wikilink")，宣布蘇聯不再存在，成立[獨立國家國協](../Page/獨立國家國協.md "wikilink")，烏克蘭的獨立最終完成了。

## 当代乌克兰

### 独立后的乌克兰

[Leonid_Kravchuk_Senate_of_Poland.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Leonid_Kravchuk_Senate_of_Poland.JPG "fig:Leonid_Kravchuk_Senate_of_Poland.JPG")
[蘇聯解體後](../Page/蘇聯解體.md "wikilink")，烏克蘭結束了337年和俄羅斯的結盟歷史，成為一個獨立國家，[克拉夫丘克為首任總統](../Page/克拉夫丘克.md "wikilink")。1992年5月5日，[克里米亞半島宣布獨立](../Page/克里米亞半島.md "wikilink")，成為烏克蘭自治共和國。1996年烏克蘭通過新憲法，確定烏克蘭為主權、獨立、民主的法制國家，實行[共和制](../Page/共和制.md "wikilink")。

2004年總統選舉，在职总统[库奇马宣布不参选](../Page/库奇马.md "wikilink")，在职总理[亚努科维奇与](../Page/亚努科维奇.md "wikilink")[維克托·尤先科在最后一轮投票中](../Page/維克托·尤先科.md "wikilink")，亚努科维奇以微弱优势获胜。[維克托·尤先科及其支持者称选举舞弊](../Page/維克托·尤先科.md "wikilink")，不承认选举结果，发动了[橙色革命](../Page/橙色革命.md "wikilink")，最后再次大选投票，[維克托·尤先科贏得選舉](../Page/維克托·尤先科.md "wikilink")。

2006年3月26日，烏克蘭舉行選舉。3月30日，中央選舉委員會公布選舉結果，5個黨派進入新一屆最高蘇維埃，其中亚努科维奇的[地區黨獲得](../Page/地區黨.md "wikilink")450個議席中的186席，在职总理[季莫申科的競選聯盟](../Page/季莫申科.md "wikilink")129席，[維克托·尤先科的](../Page/維克托·尤先科.md "wikilink")[我們的烏克蘭](../Page/我們的烏克蘭.md "wikilink")81席，[社會黨](../Page/乌克兰社会党.md "wikilink")33席，[烏克蘭共產黨](../Page/烏克蘭共產黨.md "wikilink")21席。亚努科维奇与尤先科携手，由地區黨、社會黨、共產黨和我們的烏克蘭4黨聯合组成执政联盟，把季莫申科赶下台，8月4日，[亞努科維奇出任新一屆政府總理](../Page/亞努科維奇.md "wikilink")。10月17日，[我們的烏克蘭負責人宣布退出聯合政府](../Page/我們的烏克蘭.md "wikilink")。

2007年4月2日，总统尤先科解散了国会，因为他的政党[我們的烏克蘭的议员加入了反对派](../Page/我們的烏克蘭.md "wikilink")。对手称尤先科此举违宪，但季莫申科对此表示支持。此案诉至乌克兰宪法法院后，总统尤先科以腐败罪名解除了宪法法院18名法官中的3人的职务。季莫申科接任亚努科维奇担任总理。

2010年总统大选，尤先科与季莫申科成了政敌。尤先科在支持率极低情况下，仍然拒绝退选，分化了反亚努科维奇的选票。结果亚努科维奇以48%得票率战胜了季莫申科（45%得票率）与尤先科（6%得票率），当选总统。

2011年8月，亚努科维奇逮捕季莫申科，2011年9月11日，法庭判处季莫申科7年有期徒刑，罪名是滥用职权。2013年11月，亚努科维奇拒绝签署乌克兰-欧盟一体化协议，引发[烏克蘭親歐盟示威](../Page/烏克蘭親歐盟示威.md "wikilink")。2月22日，亞努科維奇逃離首都基輔，前往東烏克蘭地區\[2\]\[3\]。歐洲新聞報導，烏克蘭政府表示權力順利交接到新政府手中\[4\]。議會之後彈劾亞努科維奇，計劃於5月25日舉行總統選舉\[5\]。2014年烏克蘭革命也引起[克里米亞危機和](../Page/2014年克里米亞危機.md "wikilink")[親俄羅斯勢力的武裝衝突](../Page/2014年烏克蘭親俄羅斯武裝衝突.md "wikilink")。

2014年克里米亞加入俄羅斯以後在烏克蘭東部引發連鎖反應。4月7日，揮舞俄羅斯國旗的示威群眾奪佔了烏克蘭東部[哈爾科夫地區行政大樓](../Page/哈爾科夫.md "wikilink")，示威民眾在大樓大廳宣告獨立。但在2014年4月8日，烏克蘭官方奪回該大樓，將抗議群眾勢力掃除至外，估計有七十名人士被逮捕。烏克蘭官方已奪回。4月7日，親俄示威群眾也同樣奪佔烏國東部大城[顿涅茨克的行政大樓](../Page/顿涅茨克.md "wikilink")，揮舞俄羅斯國旗的示威群眾奪佔了烏克蘭東部[頓涅茨克地區行政大樓](../Page/頓涅茨克.md "wikilink")，示威民眾在大樓大廳宣告獨立，成立[頓涅茨克人民共和國](../Page/頓涅茨克人民共和國.md "wikilink")。5月11日，完成公投。5月12日，發表獨立宣言。目前尚未得到國際承認。4月16日，烏克蘭敖德薩的抗議示威民眾宣稱敖德薩州為[敖德薩人民共和國](../Page/敖德薩人民共和國.md "wikilink")，但并无实质性行动，且并未得到國際承認。另外，由于敖德萨州全境一直处在乌克兰政府控制下，也就是说，所谓的敖德萨人民共和国实际并不存在。4月27日，揮舞俄羅斯國旗的示威群眾奪佔了烏克蘭東部[盧甘斯克地區行政大樓](../Page/盧甘斯克.md "wikilink")，示威民眾在大樓大廳宣告獨立，成立[盧甘斯克人民共和國](../Page/盧甘斯克人民共和國.md "wikilink")。5月11日，完成公投。5月12日，發表獨立宣言。5月24日，加入[新俄羅斯聯邦](../Page/新俄羅斯聯邦.md "wikilink")。目前尚未得到國際承認。[盧甘斯克的國家安全部門辦公室](../Page/盧甘斯克.md "wikilink")，要求市議員舉行公民投票，以公決是否加入俄羅斯\[6\]。為此烏克蘭內政部長[阿森·阿瓦科夫指控俄羅斯總統](../Page/阿森·阿瓦科夫.md "wikilink")[普京](../Page/普京.md "wikilink")，是親俄羅斯示威群眾佔領烏國東部3城市府行政大樓及安全部門公署的幕後黑手，並矢言，警方將平和恢復法治。阿瓦科夫也指責被罷免的總統[亞努科維奇](../Page/亞努科維奇.md "wikilink")，與[普京共謀加劇烏克蘭境內的緊張情勢](../Page/普京.md "wikilink")\[7\]。

2014年5月29日，乌克兰中央选举委员会新闻中心公布了乌克兰总统选举的最终结果，亿万富翁波罗申科以54.7%的得票率当选乌克兰新总统，任期5年。6月7日，波罗申科在乌克兰基辅议会会议大厅宣誓就职。

頓涅茨克於盧甘斯克兩地宣告獨立後，於烏克蘭政府發生激烈對抗，引起[武裝衝突](../Page/顿巴斯战争.md "wikilink")，並造成[马来西亚航空17号班机空难](../Page/马来西亚航空17号班机空难.md "wikilink")。

2014年9月5日，烏克蘭政府和烏東南部武裝部隊代表在白俄羅斯首都明斯克市簽訂[停火協議](../Page/明斯克協議.md "wikilink")，烏克蘭政府同意給予東南部兩州的自治權，但兩州仍留在烏克蘭領土內\[8\]。9月16日，[烏克蘭最高拉達通過法律賦予頓巴斯地區特殊自治地位](../Page/烏克蘭最高拉達.md "wikilink")\[9\]。

2015年2月11日至12日，烏克蘭領導人與白俄羅斯、俄羅斯、德國、法國代表在明斯克舉行會議，並簽署[新明斯克協議](../Page/新明斯克協議.md "wikilink")，以落實2014年《[明斯克協議](../Page/明斯克協議.md "wikilink")》，防止烏克蘭東部衝突进一步升温。

## 参考资料

[\*](../Category/乌克兰历史.md "wikilink")
[U](../Category/歐洲各國歷史.md "wikilink")

1.  <http://ruspravda.info/Ukraina--iskazhennaya-realnost-7174.html>
2.
3.
4.
5.
6.  [親俄群眾
    闖烏東3城政府大樓](http://www.cna.com.tw/news/firstnews/201404070009-1.aspx)，中央社，2014年4月6日
7.  [示威奪公署
    烏指蒲亭幕後黑手](http://www.cna.com.tw/news/aopl/201404070032-1.aspx)，中央社，2014年4月6日
8.  <http://vesti.ua/donbass/68415-v-minske-dogovorilis-ob-objavlenii-peremirija-na-donbasse-s-18-00>
9.  <http://russian.rt.com/article/50175>